保安部=秘密警察？ 政府監控越趨浮面 燈柱辨識人面 私隱如同透明

【抗暴之戰】保安部=秘密警察？ 政府監控越趨浮面

2019-10-16

【抗暴之戰】

一場反送中運動，暴露了香港警察各種黑暗手段，卧底警滲透示威者組織、休班警突襲拘捕、被捕男女新屋嶺性侵指控，8.31太子站懸案等，暴行罄竹難書。這一切都令市民想起德國的納粹秘密警察「蓋世太保」，潛伏在人海中搜捕政敵和猶太人，在不見天日之處施以酷刑。即使秘密警察未必涉及綁架或暗殺，但監控一定少不了。

在民主國家，也有情報機構如美國FBI、英國軍情五處MI5，在英治年代的香港，皇家警察轄下也有「政治部」。前特務羅亞所寫的《政治部回憶錄》，就揭示港英政府曾監控、滲透左派人士及組織，對高官進行絕密審查等。回歸後，坊間一直盛傳警隊轄下的「保安部」是「政治部」的翻版，去年路透社的報道更引述消息，指保安部加強國防方面的監控，對象是十多個政治及非政治組織。雖然警方多次強調不曾重組政治部，但近年大幅增加的反恐開支，警隊上百億的撥款，令人憂慮此事屬實。

「我想在香港，只要是由選舉產生、有民意基礎，或所謂反對派，都會遭國安人員監控。」2014年8月，民主黨立法會議員涂謹申遭神秘人跟蹤，報警後發現是中共情報人員，令中共在港的地下活動浮上水面，令人譁然。涂謹申指國安會潛伏在中聯辦、出口公司，或與個別人士直接聯繫，「好多是記者、政府部門，甚至包括警隊。」至於潛伏的日子，可超過十年，「他們甚至在警務處處長知情之下，一邊做警察， 一邊做特務。」

回看港英年代的政治部，其架構上隸屬皇家警隊，實際上由英國MI5直接指揮，現時的保安部又是否向中共直接滙報？涂謹申指，國安與保安部是分家的，只會在某些情況下交換情報，但基於不信任及保密理由，中共會自行搜集某些機密情報，甚至派員到特區政府不同部門做線人。「國安部是內地部門的命根，懷疑特區政府的警察部門充滿西方的間諜。」隨着港府向中共獻媚、警方與內地連繫加強，路透社曾引消息指近年保安部由反恐、維持本地治安變為執行更多政治任務，加強國防安全的監控；2018年，陳浩天的民族黨被取締，700多頁的證據就被指保安部有份製作。

以反恐做煙幕 監控異見人士

這顯示保安部越來越像「秘密警察」，即與對刑事罪行進行檢控的一般警察不同，其首要職能是維持國防安全、監控異見人士等。時事評論員劉細良解釋：「秘密警察和刑事偵緝的狗仔隊不同，那些是處理刑事罪行，但政治部更多是處理監控、滲透、策反，監控對象不是刑事罪行犯，更多是政治團體、政治組織。」翻查近年財政預算案，香港警隊每年獲撥款上百億計，本年度更首次超過200億元。在2018年，保安局又成立跨部門反恐專責小組，涉及開支2.65億元。這大筆撥款令人質疑，警方是否用「反恐」做煙幕，對付境內示威或作出政治監控。兼任立法會保安事務委員會副主席的涂謹申批評：「它（保安部政治監控）的包裝一定是與刑事和安全有關，但數字絕不應如現在急升。」

在預算案文件上，警方四大開支中的行動單位涉及人群管理、騷亂、反恐活動等，但政府沒有交代撥款的細項及用途。涂謹申指，他曾多次在立法會提出質詢，但不獲回覆，「政府只是指這些是秘密工作，那些撥款又不能夠問，這十年也是這樣。市民擔心活在極權的監控內，絕不為過。」他又指，在民主國家，情報組織會有國會、委員會或相關專業的議員來問責，但香港是「冇王管」，「由不是民主產生政府之下的警隊自把自為，做一些威脅市民自由人權的工作，卻無任何管制。」

燈柱辨識人面 私隱如同透明

卧底行動，也會令人聯想起秘密警察。一般而言，警隊在反黑行動也會派卧底混入黑幫，儲到足夠證據就拉人。不過在近月的反送中運動，警員罕見地介入政治行動，喬裝成示威者。雖不肯定警員來自哪個部門，但就被質疑，他們不只是收集情報這樣簡單。

「很多前線抗爭者表示，卧底煽動他們，例如第一次卧底在銅鑼灣時，煽動他們攻擊警車，當你在最前線擲汽油彈，後面那些不就成了極端暴力分子嗎？然後警察就去拉他們，這些叫誣陷。」回歸前，劉細良曾是民主黨的研究部負責人，當時他認識皇家警隊高層，對方曾向他提及不會以暴力抹黑反對派的行動。「當時警隊有一個很清楚的界線。他們說不會offensively（惡意地）派人滲透一些被中共視為反動的組織，即主動幫你製造衝擊。如果他要每年搞亂六四集會有多容易，不就是派卧底到支聯會，用支聯會的名義去衝擊不就可以嗎？以我所知，當時警察不會這樣做。」

被問到政府的監控會否由異見人士擴展到全香港人，涂謹申說：「資源始終有限，無可能監控幾百萬人，但十萬就有可能。」他舉例，蘇聯時期的KGB特務組織，就是層壓式監控，要隨時提防身邊人，「例如你是學生，他就安插學生在你旁邊，或讓任教教授報告你的行蹤和有否激進或反政府的思想。」他指出，因港人有自由意志，很難做到互相監控，「香港政府始終都要扮還有法治，沒可能這麼張揚。」然而活在廿一世紀，形式可能是滲透、科技監控。「如果更多中資機構成為你老闆，放更多中國共產黨的人做你老闆和同事，放更多中國共產黨的人滲透政府，不就可以了嗎？例如每一個街角都有燈柱，是高解像度的，人面辨識的那就冇得走。單是一部手機，已記錄所有你去過的行蹤、相片、聯繫、電話、訊息。只要加強這方面的操控，你就等於完全透明。」

涂謹申指國安會潛伏在中聯辦、出口公司，或與個別人士直接聯繫，「好多是記者、政府部門，甚至包括警隊。」至於潛伏的日子，可超過十年，「他們甚至在警務處處長知情之下，一邊做警察， 一邊做特務。」
黨組織

同意就幫我推一推，隔離po成二千幾正皮叫人唔好帶野保護自己

1020係要行為和理非，但仍然要做好120分準備，記得帶齊裝保護自己